\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}


\title{Projektování informačních systémů}
\author{Vít Chrubasík}

\begin{document}

\maketitle

\section{Životní cyklus projetktu IS}

\subsection{Základní pojmy}
\begin{itemize}
\item \textbf{Metodika} - nauka o metodě
\item \textbf{Metoda} - specifické postupy, které mohou být uplatněny pro řešení
  dílčích problémů. 
\item \textbf{Metodologie} - vědní disciplína, která se zabývá metodami, jejich
  tvorbou a aplikací
\end{itemize}

\subsection{Životní cyklus}
kompletně pokrývá celý vývoj IS, rozděluje jej do etap/fází, které na sebe
navazují.

\subsubsection{Základní etapy}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Zachycení požadavků na systém}
\item \textbf{Tvorba konceptuálního modelu}
\item \textbf{Tvorba implementačního modelu}
\item \textbf{Implementace}
\item \textbf{Testování}
\item \textbf{Udržování a provoz}
\item \textbf{Stažení z užívání}
\end{enumerate}

Jednotliví vývojáři si životní cyklus přizpůsobují podle svých potřeb (pro
zvýšení efetivity a produktivity)
$\rightarrow$ ne vždy se shodují názvy etap atd.

Existují různé standardy životního cyklu (ČR SVS 005/02.1, mezinárodní ISO/IEC
12207)

\subsection{Metodiky vývoje IS}
příklady. Kendall a Polák

\subsection{Základní modely životního cyklu IS}
\subsubsection{Model vodopád}
Postupně jednotlivé etapy, jedna skončí, další naváže, klasický model, rychlý,
levný. Není, ale, flexibilní a špatně se potýká s problémy.

\subsubsection{V-Shaped model}
Upravený vodopád, klade důraz na verifikaci a validaci. Výhody jako vodopád +
každý výstup fáze je prověřený. Je to ale náročnější.

\subsubsection{Prototypový model}
Předpokládá změny požadavků zákazníka, reaguje na tyto změny. U rozsáhlých
systému je toto náročné.

\subsubsection{Model spirála}
Na jednoduchou ověřenou verzi systému se přibalují další části. Stejně jak u
prototypu a navíc přidává analýzu rizik. Řešení vyžaduje neustálou spolupráci
zákazníků. Špatně se plánujou termíny a ceny.

\subsubsection{Iterativní vývoj}
Celý projekt se vyvíjí v několika iteracích. Výsledkem každé iterace je větší a
lépe fungující část cílového systému. Každá iterace může být chápána jako
miniaturní vodopád. Lze použít u menších týmů. Lépe se odhalují chyby. Ale
celkově zdlouhavé a občas je třeba předělávat kod (to může být i dobře)

\subsubsection{Inkrementální vývoj}
U větších projektů a/nebo v agilním vývoji. Jednotlivé části systému se vytváří
nezávisle a pak integrují. Možno dělat ve více týmech (paralelně), integrovat
lze i aplikace třetích stran, lze snadno modifikovat a modernizovat. Vyžaduje
dobré plánování a návrh. Vyžaduje dřívější definici kompletního a plně funčního
systému, aby se definovaly inkrementy. Važaduje dobře zadefinovat rozhraní modulů.

\section{Zpracování uživatelských požadavků}
tzv. \textbf{Requirements Engineering}:
\begin{itemize}
\item zkoumá činnosti - aktivity
\item snaží se přesně porozumět potřebám uživatelů s cílem vylepšení
    programového vybavení
\item transformuje tyto potřeby do formy přesných a jednoznačných požadavků,
      které jsou následně využity v rámci vývoje informačního systému>:
\end{itemize}

Formulace požadavků zahrnuje 2 intelektuální činnosti:
\begin{itemize}
\item analýza potřeb zákazníka (z hlediska jeho cílů a předpokladů)
\item vymezení klíčových požadavků a popis jejich vlivu na chování sytémů v
  daném prostředí
\end{itemize}

\subsection{Uživatelský požadavek}
dobrá kvalita informačního systému vychází především z požadavků uživatelů

\subsubsection{Specifikace požadavku}
mnoho způsobů. Na nejnižší úrovni text. Vyšší úroveň grafické a matematické
vyjádření. Existují různé standardy (DOD, IEE, NEC)

Třeba pochopit podnikatelské činnosti, kterou má informační systém podporovat

Třeba stanovit smluvní podmínky, které vycházejí ze specifikace požadavku
uživatele. Tato činnost je důležitá při nákupu jakéhokoliv sw balíku

Ohodnocení vlastností vyvíjeného IS. Základ pro odvození testů IS při jeho
předání uživateli

\textbf{Tradiční pohled} - požadavky z hlediska funkcí, které má IS splňovat.
Definice požadovaných služeb ve formě stanovení základních funkcí sw komponent
tvořících IS a transformací, které mají specifikované komponenty provést za
účelem zpracování vstupů na požádované výstupy

\textbf{Dynamický pohled} - rozšířen o další hlediska. \textbf{Řízení}
(sekvenční nebo souběžné zpracování procesů), \textbf{Časování} (start a
ukončení funkce), \textbf{chování ve výjimečných situacích}

\textbf{Rozdělení specifikovaných požadavků}
\begin{itemize}
\item podnikatelské - vyjadřují zajištění podnikatelských cílů
\item funkční - rozhodující pro určení funkcionality aplikace
\item nefunční - souvisí většinou s implementačním prostředím podniku (velikost
  monitory, typ databáze)
\end{itemize}

\section{Procesy, CMM model úrovně procesního řízení}
Proces je souhrn činností s jedním nebo více vstupy vytvářející jeden nebo více
vstupů, které mají přidanou hodnotu pro zákazníka

Procesy mají vždy své zákazníky (interní - uvnitř organizace, externí - mimo
organizaci)

4 kategorie:
\begin{itemize}
\item hlavní - přidaná hodnota pro externího zákazníka, souvisí s hl.
  podnikatelskou činností
\item vedlejší - obdoba hlavních, ale nejsou důležité pro organizaci, př. h.
    pro externího zákazníka
\item podpůrné - vytvářejí podmínky, které umožňují funkci hl. procesů, př.
      h. pro interního zákazníka
\item řídící - definují strategické cíle a způsoby zajištění realizace
        těchto cílů v rámci celé organizace
\end{itemize}

\subsection{Rámcový procesní model}
umožňuje udržet procesy konzistentní vzhledem ke strategickým cílům, které jsou
následovně rozpracovány až na jednotlivé činnosti pomocí KPI (Key Performance
Indicator)

základní popis procesu $\rightarrow$ přiřazení kategorie $\rightarrow$
zpracování karty procesu $\rightarrow$ validace vedením

\subsection{Identifikace procesu}
základ celého postupu. Identifikace klíčových výstupů, pojmenování procesu.
identifikace nutných podmínek pro transformaci vstupů na výstupy
\subsection{Zákadní popis}
tento krok musí být prováděn ve spolupráci s vrcholovým vedením, aby bylo
dosaženo rozpracování strategických cílů do cílů jednotlivých procesů

Základní charakteristiky procesu:
\begin{itemize}
\item cíl procesu
\item přidaná hodnota
\item zákazník procesu
\item vlastník procesu
\item klíčové vstupy
\item klíčové výstupy
\end{itemize}

\subsection{Přiřazení kategorie procesu}
zkoumány vazby mezi jednotlivými procesy na základě:
\begin{itemize}
\item typu zákazníka
\item typu vazby
\item souvislosi danými strategickým cílem firmy a cílem procesu
\end{itemize}
v tomto kroku může dojít k případnému sloučení nebo rozdělení procesů na základě
zkoumaných charakteristik

\subsection{Zpracování karty procesu}
rozšiřuje základní popis procesu o:
\begin{itemize}
\item klíčovou legislativu
\item hlavní produkty
\item posloupnost činností
\item základní charakteristiky jednotlivých činností procesu
\item základní metriky procesu (výskyt, FTE, metriky výkonnosti a kvality)
\item spolupráce organizačních útvarů při průběhu aktivit procesu
\end{itemize}

\subsection{Verifikace vazeb mezi procesy}

\subsection{Validace managementem firmy}
vytvořený rámcový procesní model musí nakonec projít finální validací, kterou
provádí vrcholový managementem

Tento odsouhlasí strukturu a obsah modelu vzhledem k definované misi a cílům
dané firmy.

Tím je zajištěna konzistnce KPI v rámci všech identifikovaných procesů

\subsection{Přístupy k optimalizaci procesů}
Strukturou a fungováním procesů uvnitř organizace se zabývají přístupy:
\begin{itemize}
\item Business Process re-engineering (BPR)
\item Business Process Improvement (BPI)
\end{itemize}

BRP se snaží o zásadní přepracování procesů z hlediska kritických měřítek
výkonnosti organizace (náklady, kvalita služeb, rychlost). Je to rizikové a
vyžaduje to náročnou přípravu

BPI

\section{Metriky, základní atributy, rozdělení}

\section{Objektové paradigma}

\section{Úrovně abstrakce a diagramy UML (statické a dynamické)}

\section{Use Case Diagram \emph{(charakteristiky aktérovy a procesní školy,
    rozdíl mezi vztahy Include a Extends, vliv uspořádání Use Case na jejich
    chronologickou posloupnost při běhu systému)}}

\section{Class Diagram \emph{(vztah asociace a generalizace, rozdíl mezi
    agregací a kompozicí, kdy se v Class diagramu uchylujeme ke generalizaci)}}

\section{Activity Diagram \emph{(konstruktory, souvislost s Use Case diagramem)}}

\section{Sequence Diagram \emph{(jak řešíme cyklické chování procesu, rozdíl
    mezi synchronní a asynchronní zprávou)}}

\section{Agilní metodiky (charakteristika) a architektura IS}

\section{SCRUM \emph{(charakteristika, role, backlog, co musí být výsledkem
    každého sprintu)}}




\end{document}
